\section{Conclusion}
    En conclusion, le Hardening est un ensemble de mécanismes et de bonnes pratiques qui peuvent être misent en place à n'importe quel moment et sur n'importe quel système informatique.
    Un administrateur système peut choisir librement quelles règles, restrictions ou modifications appliquer à tout moment.
    À partir d'une simple modification d'une configuration jusqu'à compiler un Kernel entièrement Hardened, différentes solutions peuvent être employées, bien séparément qu'en simultanées.
    Des modifications simples peuvent déjà être misent en place, ces modifications sont, par exemple, le changement de ports pour nos différents programmes. Ces modifications bien que mineures rendent déjà un système hardened. Appliquer les principes plus complexes du hardening permettent de fortement renforcer la sécurité de notre système. Cependant, il faut toujours se rappeler que nous érigeons un mur de protection et non pas une forteresse inviolable, une personne malintentionnée et bien préparée pourrait quand même passer outre nos protections, mais nos protections arrêteront la majorité de ces personnes.
